\chapter{Descripción del problema} \label{section-descripcion-problema}
\markright{Descripción del problema}

\paragraph{}Este capítulo presenta una introducción al problema HCSP basada fuertemente en el trabajo de \citet{bib-doctorado-nesmachnow}.
Este problema es abordado en el marco de este proyecto bajo el paradigma de Savant Virtual.
En la Sección \ref{section:descripcion-problema,subsection:introduccion} se introduce al problema y su contexto. En la Sección \ref{section:descripcion-problema,subsection:formulacion-problema} se presenta la formulación del problema. En la Sección \ref{section:descripcion-problema,subsection:complejidad-computacional} se analiza la complejidad computacional del HCSP. En la Sección \ref{section:descripcion-problema,subsection:estimacion-tiempo-ejecucion} se discute la estimación de tiempos de ejecución utilizada en las instancias del problema. En la Sección \ref{section:descripcion-problema,subsection:instancias-del-problema} se analiza la estructura de las instancias del problema utilizadas en este proyecto de grado, y finalmente en la Sección \ref{section:descripcion-problema,subsection:heuristica} se presenta la heurística de referencia utilizada a la hora de llevar a cabo el aprendizaje automático.

\section{Introducción} \label{section:descripcion-problema,subsection:introduccion}

% Historia de HCSP
 
\paragraph{}En un contexto donde el poder de cómputo se ve incrementado constantemente y la comercialización de computadores de bajo costo es común, se vuelve también común el uso de ambientes computacionales distribuidos basados en componentes heterogéneos para la resolución de problemas complejos y con diversas aplicaciones.
Esto incluye a aquellos problemas que por escala o limitaciones de recursos no eran resolubles en el pasado y a aquellos problemas surgidos por la utilización de dichos sistemas heterogéneos y distribuidos. 

\newpage % orphaned line.

\paragraph{}Uno de los problemas fundamentales que surgen al emplear computación heterogénea (o HC, del inglés \textit{Heterogeneous Computing}) es el de encontrar una manera de planificar un conjunto de tareas a ser ejecutadas tomando en cuenta las características y poder computacional de cada uno de los elementos que conforman al sistema.
El objetivo de este problema de planificación, conocido como HCSP, es el de asignar tareas de manera óptima a recursos computacionales optimizando alguna métrica de eficiencia.
Usualmente se tiende a utilizar estrategias que optimicen el \textit{makespan}, una métrica que contempla el tiempo total desde el inicio de la ejecución de la primer tarea hasta el fin de la ejecución de la última tarea.

\paragraph{}Los problemas de planificación en sistemas multiprocesador han sido ampliamente estudiados en el campo de la investigación operativa y numerosos métodos han sido propuestos para generar planificaciones precisas en tiempos razonables (\citet{bib-rewini-scheduling}, \citet{bib-leung-handbook}).
En su formulación clásica, los problemas de planificación asumen un entorno computacional compuesto por recursos homogéneos.
Sin embargo, en la década de 1990, la comunidad de investigadores empezó a prestarle atención a problemas en entornos heterogéneos, dada la popularización de la computación distribuida y el uso cada vez más frecuente de clusters (\citet{bib-freund}, \citet{bib-eshaghian-heterogeneous}).

\paragraph{}Los problemas tradicionales de planificación son NP-difíciles (\citet{bib-garey}), por lo cual los métodos clásicos y exactos sólo son útiles para resolver instancias reducidas, dado que su poca eficiencia hace que sea inviable aplicarlos para problemas de gran dimensión en tiempos de ejecución razonables.
Al tratar con ambientes computacionales de grandes dimensiones, las heurísticas ad-hoc y metaheurísticas se han destacado como métodos prometedores para resolver problemas de HC.
Aunque estos métodos no garantizan obtener una solución óptima para el problema, obtienen planificaciones cercanas a las óptimas que usualmente satisfacen los requerimientos de eficiencia para escenarios reales, en tiempos de ejecución razonables.
% Entre un conjunto amplio de técnicas metaheurísticas modernas para optimizar, los algoritmos evolutivos (AE) (\citet{bib-back-handbook}) han surgido como formas flexibles, robustas y eficaces para resolver el problema de planificación de computación heterogénea (o HCSP, del inglés \textit{heterogeneous computing scheduling problem}) Para mejorar aún más la eficiencia de los AEs, las implementaciones paralelas se volvieron una opción popular para agilizar la búsqueda, posibilitando la obtención de resultados de alta calidad en tiempos de ejecución razonables incluso para problemas de optimización difíciles de resolver (\citet{bib-cantu-genetic-algorithms}, \citet{bib-alba-genetic-algorithms}).

\newpage % orphaned line.

\section{Formulación del problema} \label{section:descripcion-problema,subsection:formulacion-problema}

\paragraph{}El contexto del problema se da en un sistema de HC compuesto por varios recursos computacionales o máquinas, para el cual se tiene un conjunto de tareas a ser ejecutadas con requerimientos computacionales variables.
Se considera a una tarea como una unidad atómica de trabajo que puede ser asignada a un recurso computacional; no puede ser dividida en subtareas y su ejecución no puede ser interrumpida tras ser iniciada.
El hecho de que las máquinas disponibles sean diferentes entre sí en términos de prestaciones, genera una suerte de competencia entre las tareas por ser asignadas a la máquina más apta y con mayor rendimiento.
En este trabajo, la única característica que se toma en cuenta sobre una tarea es su tiempo de ejecución por cuestiones de simpleza, aunque claramente se están dejando de lado otras consideraciones que pueden ser cruciales para un sistema real, como puede ser el costo de utilizar un determinado equipo frente a otro. 
Puede suceder que el costo de utilizar un recurso computacional más eficiente que otro sea mayor, dada la demanda que puede llegar a existir sobre dicho recurso, como puede ocurrir en el caso de utilizar recursos computacionales alquilados bajo un formato de infraestructura como servicio (o \textit{IaaS} del inglés \textit{Infrastructure as a Service}). 
Todo esto se traduce en que una planificación óptima para la ejecución de tareas será aquella donde el tiempo que tarda la máquina que termina su ejecución por último es mínimo; este tiempo, como fue mencionado en la sección anterior, es conocido como \textit{makespan}.

\paragraph{}En términos formales, para una instancia del problema de dimensión $X\times Y$, se tiene un conjunto de tareas $T = \{t_1,t_2,\dots,t_X\}$ y un conjunto de recursos computacionales o máquinas $M = \{m_1,m_2,\dots,m_Y \}$.
Dada una función de tiempo de ejecución $ET : T \times M \rightarrow R^+$ tal que $ET(t_i,m_j)$ es el tiempo requerido para ejecutar la tarea $t_i$ en la máquina $m_j$, el objetivo que se persigue para resolver el problema HCSP es el de encontrar una asignación de tareas a máquinas, dada por una función $f: T \rightarrow M$, que minimice el makespan, definido como $max_{m_y \in M} \sum_{t_x \in T: f(t_x)=m_y} ET(t_x, m_y)$.

\newpage % orphaned line.

\paragraph{}Finalmente, se puede expresar que el objetivo de la resolución del problema HCSP se traduce en encontrar aquella función que dados un conjunto de máquinas y un conjunto de tareas determine una planificación que minimice el valor del makespan obtenido.

\paragraph{}Cabe destacar que este modelo no toma en cuenta eventuales dependencias entre las tareas, asumiendo que pueden ser ejecutadas de manera independiente.
Además, en este trabajo se estudia la versión estática del HCSP.

\paragraph{} Esto quiere decir que las planificaciones tomadas en cuenta se generan de manera previa a la ejecución de un conjunto de tareas y no se adaptan o varían dinámicamente en tiempo de ejecución.
% TODO capaz agregar algo sobre la aplicabilidad de la versión estática del HCSP

\section{Complejidad computacional} \label{section:descripcion-problema,subsection:complejidad-computacional}

\paragraph{}El problema HCSP es NP-difícil.
Su espacio de búsqueda de soluciones es de tamaño $Y^X$, teniendo $X$ tareas e $Y$ máquinas.
Esto quiere decir que la cantidad de posibles planificaciones aumenta de manera exponencial de acuerdo a la cantidad de tareas manejadas.
Incluso para instancias del problema muy pequeñas, el espacio de búsqueda del problema HCSP es muy grande, siendo por ejemplo de $1.048.576$ posibles planificaciones para $4$ máquinas y $10$ tareas.
Esto se traduce en que la complejidad computacional del problema hace que métodos clásicos exactos como programación dinámica o programación lineal sólo sean útiles para instancias reducidas del problema.
Por todo esto, es de interés el estudio de heurísticas y metaheurísticas asociadas a este tipo de problema, ya que permiten obtener planificaciones que, si bien no resultan óptimas, pueden satisfacer los requerimientos de problemáticas reales en tiempos razonables.

\newpage % orphaned line.

\section{Estimación de tiempos de ejecución} \label{section:descripcion-problema,subsection:estimacion-tiempo-ejecucion}

\paragraph{}Si bien es posible evaluar la complejidad computacional de un programa mediante análisis estático del código, determinar de manera exacta su tiempo de ejecución en una pieza de hardware presenta diversas dificultades.
Por ejemplo, el poder computacional de un procesador depende de componentes físicos de estado y características variables, afectados por múltiples factores físicos mientras desarrollan sus actividades.
Esto hace que se vuelva una necesidad utilizar métodos para aproximar el tiempo de ejecución de un programa dado en relación a un recurso computacional específico.

\paragraph{}En este contexto, el modelo de estimación de rendimiento ETC (del inglés \textit{expected time to compute}) presentado en \citet{bib-ali-hc-etc}, ha sido utilizado ampliamente en la investigación asociada a la planificación de sistemas HC a la hora de generar una estimación para los tiempos de ejecución de las tareas.
Este modelo toma en cuenta tres propiedades para generar estimaciones: la heterogeneidad de las máquinas, la heterogeneidad de las tareas y la consistencia del escenario.

\paragraph{}La heterogeneidad de las máquinas está dada por la variación en los tiempos de ejecución obtenidos al ejecutar una tarea dada en todos los recursos del sistema.
Si el sistema está compuesto por recursos computacionales similares, la heterogeneidad de las máquinas será baja.
Por otra parte, si estamos frente a un sistema HC genérico se tendrá una heterogeneidad alta, dado que dichos sistemas generalmente están compuestos por recursos computacionales altamente variables.

\paragraph{}La heterogeneidad de tareas está asociada a qué tanta variabilidad se tiene entre las tareas a ejecutar.
Un conjunto de tareas es heterogéneo si se envían tareas variables al sistema; tareas grandes y complejas que utilizan una gran cantidad de tiempo de procesador, así como también tareas livianas.
Si todas las tareas a ejecutar son de características similares, se está frente a un escenario con baja heterogeneidad de tareas.

\newpage % orphaned line.

\paragraph{}Finalmente, un escenario es consistente si dado que una máquina $m_y$ ejecuta una tarea $t_x$ más rápido que una máquina $m_z$, entonces la máquina $m_y$ ejecuta a todas las tareas más rápido que la máquina $m_z$, siendo más rápida de manera consistente.
Este escenario únicamente aplica a aquellas tareas orientadas al uso de CPU o \textit{CPU bound}, ya que en otros casos esta consistencia no estará presente.
Por ejemplo, si tenemos que la máquina $m_y$ tiene más poder computacional que la máquina $m_z$ pero su velocidad de acceso a almacenamiento secundario o a una red de área local es menor, las tareas orientadas al uso de procesador ejecutarán más rápido en la máquina $m_y$.
Por otra parte, si es necesario depender fuertemente de la entrada/salida, es probable que las tareas ejecuten más rápido en la máquina $m_z$.
Todo esto constituye un escenario inconsistente.
Un escenario será semi consistente cuando dentro de un conjunto de máquinas inconsistentes se pueden identificar subconjuntos de máquinas consistentes entre sí.

\section{Instancias del problema} \label{section:descripcion-problema,subsection:instancias-del-problema}

%TODO leer laburo de Ali et al y mechar algo acá
\paragraph{}\citet{bib-ali-hc-etc} propusieron dos métodos para diseñar matrices ETC (representación matricial que determina la estimación ETC de cada tarea para cada máquina) aleatorias para representar diversos escenarios del HCSP: el método basado en rangos (del inglés \textit{range based}) y el método del coeficiente de variación (del inglés \textit{coefficient of variation}). Estos métodos difieren en el modelo matemático empleado para definir los valores de heterogeneidad para tareas y máquinas.

\paragraph{}El método basado en rangos define dos rangos, $(1, R_{maquina})$ para heterogeneidad de máquinas y $(1, R_{tarea})$ para heterogeneidad de tareas.
Los valores de heterogeneidad para las máquinas ($\tau_{M}$) y las tareas ($\tau_{T}$) son muestreados aleatoriamente usando una distribución uniforme, y la estimación ETC para una tarea $i$ en una máquina $j$ es calculada como $ETC(i,j) = \tau_{T}(i) \times \tau_{M}(j)$.
\citet{bib-ali-hc-etc} sugirieron utilizar los valores de la primera fila de la Tabla \ref{table:parametros-etc} para generar escenarios del HCSP, mientras que \citet{bib-braun} utilizaron los valores de la segunda fila de la Tabla \ref{table:parametros-etc} al generar un conjunto de escenarios aleatorios de HCSP para su trabajo.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{c c c c c} 
        \hline
        \hline
        \multirow{2}{*}{\textbf{Modelo}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Heterogeneidad de tareas}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Heterogeneidad de máquinas}}\\\cline{2-5}
        & \textbf{Baja} & \textbf{Alta} & \textbf{Baja} & \textbf{Alta}\\
        \hline
        \citet{bib-ali-hc-etc} & $R_{tarea} = 10$ & $R_{tarea} = 100000$ & $R_{maquina} = 10$ & $R_{maquina} = 1000$ \\ 
        \citet{bib-braun} & $R_{tarea} = 10$ & $R_{tarea} = 100000$ & $R_{maquina} = 10$ & $R_{maquina} = 1000$ \\ 
        \hline
        \hline
        \end{tabular}
    }
    \caption{Parámetros de los modelos ETC}
    \label{table:parametros-etc}
\end{table}

\paragraph{}Por otra parte, el método del coeficiente de variación usa el cociente entre la desviación estándar y el promedio de los tiempos de ejecución como una medida de la heterogeneidad de las máquinas y de las tareas, mientras que los valores de ETC son generados aleatoriamente usando una distribución uniforme.

\paragraph{}En este trabajo se utilizó un generador de instancias aleatorias del HCSP presentado en \citet{bib-doctorado-nesmachnow}, implementado en C y utilizando únicamente bibliotecas estándar.
Este generador implementa el método basado en rangos mencionado anteriormente, recibiendo parámetros relevantes para el escenario de HCSP, como son la dimensión del problema (cantidad de tareas y máquinas involucradas), heterogeneidad de tareas y máquinas, consistencia y el modelo de heterogeneidad utilizado (contemplando tanto los rangos definidos por \citet{bib-ali-hc-etc} como por \citet{bib-braun}).

\paragraph{}El formato de estas instancias del problema es el utilizado por \citet{bib-braun}, un vector columna de $X \times Y$ números en punto flotante (para $X$ tareas e $Y$ máquinas) que representa a la matriz ETC, ordenada por identificador de tarea.
En la Figura \ref{fig:formato-escenario-hcsp} se muestra un ejemplo del formato de un escenario HCSP con $X$ tareas e $Y$ máquinas.
\\

\centerline{
    \fbox{
        \begin{minipage}{15em}
            \paragraph{}$ETC(t_1, m_1)$
            \paragraph{}$ETC(t_1, m_2)$
            \paragraph{}\dots
            \paragraph{}$ETC(t_1, m_Y)$
            \paragraph{}$ETC(t_2, m_1)$
            \paragraph{}$ETC(t_2, m_2)$
            \paragraph{}\dots
            \paragraph{}$ETC(t_X, m_1)$
            \paragraph{}$ETC(t_X, m_Y)$
            \captionof{figure}{Formato de escenario HCSP}
            \label{fig:formato-escenario-hcsp}
        \end{minipage}
    }
}

\section{Heurística de referencia} \label{section:descripcion-problema,subsection:heuristica}
 
\paragraph{}En el Algoritmo \ref{algorithm:planificacion-tareas}, como se puede ver en \citet{bib-doctorado-nesmachnow}, se presenta una versión genérica de una heurística generadora de planificaciones frente al problema de HCSP.
Particularmente, la heurística utilizada como referencia en este proyecto emplea al algoritmo \textit{Min-Min} como criterio para seleccionar tareas en cada iteración del algoritmo.
Según este criterio, se escoge de manera ávida a la tarea que pueda ser completada primero.
Para seleccionar a esta tarea, se calcula el mínimo tiempo que cada una de las tareas sin asignar puede demorar en finalizar su ejecución para cada una de las máquinas disponibles, y se escoge a aquella tarea que en promedio lleve menos tiempo en completar.

\paragraph{}Como se adelantó en el Capítulo \ref{section-introduccion}, en este trabajo se evalúa el desempeño de las redes neuronales en el marco de SV.

\paragraph{} Min-Min fue la heurística de referencia escogida para entrenar a los clasificadores de aprendizaje automático utilizados en este proyecto de grado.
 
 % TODO ¿tal vez incluir el código en un apéndice?
 
 \paragraph{}
 \SetEndCharOfAlgoLine{}
 \begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined
\KwIn{conjunto de tareas sin asignar y conjunto de máquinas}
 \While{quedan tareas por asignar}{
 	seleccionar tarea de acuerdo a criterio elegido\;
  \For{cada tarea a asignar y cada máquina}{
  	evaluar criterio (tarea, máquina)\;
  }
  asignar tarea seleccionada a máquina seleccionada\;
 }
 \Return{asignación de tareas}
 \caption{Algoritmo genérico de planificación de tareas} \label{algorithm:planificacion-tareas}
\end{algorithm}